%========================================================================================
%========================================================================================
%	CHAPTER
%========================================================================================
%========================================================================================
\chapter{Installations et configurations complémentaires}

Le système de base étant installé, nous allons poursuivre l'installation en y rajoutant un environnement de travail graphique et un ensemble d'outils utiles au quotidien. Les configurations fréquemment appliquées à de tels systèmes seront également développées. 

%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Installation et configuration de \pvtech{sudo}}


Lancer une console et connectez-vous sous le compte \pvtech{root} :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ su
\end{lstlisting}

Installer le paquet \pvtech{sudo} :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 # aptitude install sudo
\end{lstlisting}


Ajouter l'utilisateur \pvtech{inendi} dans le groupe \pvtech{sudo} :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 # adduser inendi sudo
\end{lstlisting}

Fermer la session \pvtech{root} :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 # exit
\end{lstlisting}






%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Formatage et montage des partitions XFS}
\label{sec:formattage_xfs}

Si vous n'avez pas pu créer les partitions XFS comme signalé dans la remarque \ref{rem:probleme_xfs}, voici la marche à suivre pour basculer les partitions \pvtech{ext4} en partitions \pvtech{xfs}~:

Installer le support XFS :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo aptitude install xfsprogs
\end{lstlisting}

Démonter les partitions concernées :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo umount /srv/logs
 $ sudo umount /srv/tmp-inendi
\end{lstlisting}

Modifier le fichier */etc/fstab* comme suit :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo vi /etc/fstab
\end{lstlisting}

On y place les éléments suivants~:
\FloatBarrier
\begin{fullwidth}
\begin{lstlisting}[style=RawStdOutput]
/dev/mapper/md2_crypt /srv/logs			xfs    defaults        0       2
/dev/mapper/md3_crypt /srv/tmp-inendi           xfs    defaults        0       2
\end{lstlisting}
\end{fullwidth}



Formatter les partitions :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo mkfs.xfs -f /dev/mapper/md2_crypt
 $ sudo mkfs.xfs -f /dev/mapper/md3_crypt
\end{lstlisting}

Les monter à nouveau :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo mount -a
\end{lstlisting}





%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Déverrouillage automatique des partitions luks au démarrage}


Si vous avez suivi l'exemple donné, vous aurez trois partitions luks à déverouiller à chaque démarrage du système. 

Voici comment faire pour n'avoir qu'une seule partition à déverouiller manuellement. 

Dans notre exemple, nous avons les trois partitions \pvtech{luks} suivantes :

\begin{itemize}
	\item /dev/md1 (système) 
	\item /dev/md2 (fichiers logs)
	\item /dev/md3 (bases de données Inspector)
\end{itemize}


Créer un fichier contenant une clé aléatoire :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo dd if=/dev/urandom of=/root/keyfile bs=1024 count=4
 $ sudo chmod 0400 /root/keyfile
\end{lstlisting}

Ajouter la clé à un slot libre des partition luks \pvtech{/dev/md2} et \pvtech{/dev/md3} :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo cryptsetup luksAddKey --key-slot 7 /dev/md2 /root/keyfile
 $ sudo cryptsetup luksAddKey --key-slot 7 /dev/md3 /root/keyfile
\end{lstlisting}

Modifier le fichier \pvtech{/etc/crypttab} comme suit :
\FloatBarrier
\begin{fullwidth}
\begin{lstlisting}[style=RawStdOutput]
md2_crypt UUID=???? /root/keyfile luks
md3_crypt UUID=???? /root/keyfile luks
\end{lstlisting}
\end{fullwidth}

Vérifier que ce sont les bons \pvtech{UUID} de vos partions. 






%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Configuration du gestionnaire de paquets de Debian}

Afin de pouvoir installer des versions plus à jour de certains logiciels ...

\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo vi /etc/apt/source.list
\end{lstlisting}

Compléter le fichier comme suit :
\FloatBarrier
\begin{fullwidth}
\begin{lstlisting}[style=RawStdOutput]
deb http://ftp.fr.debian.org/debian/ jessie main contrib non-free
deb-src http://ftp.fr.debian.org/debian/ jessie main contrib non-free

deb http://security.debian.org/ jessie/updates main contrib non-free
deb-src http://security.debian.org/ jessie/updates main contrib non-free

deb http://ftp.fr.debian.org/debian/ jessie-updates main contrib non-free
deb-src http://ftp.fr.debian.org/debian/ jessie-updates main contrib non-free
\end{lstlisting}
\end{fullwidth}

\textbf{Remarque~:}
Pour certaines cartes graphiques récentes, vous aurez besoin d'activer les dépots \pvtech{backports}. 
\FloatBarrier
\begin{fullwidth}
\begin{lstlisting}[style=RawStdOutput]
deb http://ftp.fr.debian.org/debian/ jessie-backports main contrib non-free
deb-src http://ftp.fr.debian.org/debian/ jessie-backports main contrib non-free
\end{lstlisting}
\end{fullwidth}


On peut mettre à jour la base de paquets.
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo aptitude update
\end{lstlisting}






%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Installation des drivers NVIDIA}


Si le serveur X est lancé, il faut au préalable l'arrêter :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo service kdm stop
\end{lstlisting}


Ensuite, il est utile de détecter le périphérique NVIDIA présent sur le système et d'obtenir la référence du paquet et du dépôt Debian conseillé pour l'installation du driver. À cette fin, nous allons installer et utiliser le paquet suivant~:
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo aptitude install nvidia-detect
 $ nvidia-detect
\end{lstlisting}

Dans la suite de cette section, nous supposons que l'installation doit se faire depuis un dépôt de \pvtech{backports} de \pvtech{Jessie}.

Nous installons donc le driver nvidia et ses dépendances :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo aptitude install nvidia-driver libgl1-nvidia-glx nvidia-opencl-icd -t jessie-backports
\end{lstlisting}


Chargement manuel du module \pvtech{nvidia-uvm}
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo modprobe nvidia-uvm
\end{lstlisting}

On peut vérifier le bon chargement du module à l'aide de la commande suivante (qui doit lister le module\ldots)~:
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ lsmod | grep nvidia
\end{lstlisting}

Afin de rendre automatique le chargement du module \pvtech{nvidia-uvm} au démarrage, il faut éditer le fichier \pvtech{/etc/modules}~:
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo vi /etc/modules
\end{lstlisting}


Puis il faut y ajouter la ligne suivante (placer la ligne à la fin du fichier) :
\FloatBarrier
\begin{fullwidth}
\begin{lstlisting}[style=RawStdOutput]
nvidia-uvm
\end{lstlisting}
\end{fullwidth}





%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Installation de packages additionnels}


Système/réseau :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo aptitude install nfs-common smbclient sshfs filezilla tcpdump nmap 
 $ sudo aptitude install whois dnsutils wireshark tshark iptraf
\end{lstlisting}


Environnement KDE :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo aptitude install kdesudo ark kde-config-gtk-style qtcurve 
 $ sudo aptitude install chromium-browser firefox-esr
\end{lstlisting}

Navigateurs web :
\begin{lstlisting}[style=BashInputStyle]
 $ sudo aptitude install chromium-browser firefox-esr
\end{lstlisting}





